\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage{od}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[main=ngerman,russian]{babel}

\title{Element-Funktions-Modelle\\ in der Konfliktmodellierung: EFM.K.}

\author{Evgeni E. Smirnov, St. Petersburg}
\date{2016}

\begin{document}
\maketitle
\begin{quote}
  Original: \foreignlanguage{russian}{Элементно-функциональное моделирование
    конфликтов: ЭФМ.К}. In: \foreignlanguage{russian}{Три поколения ТРИЗ.
    Материалы ежегодной научно-практической конференции, посвященной 90-летию
    Г.С. Альтшуллера} (Drei Generationen der TRIZ. Materialien der jährlichen
  wissenschaftlich-praktischen Konferenz, dem 90. Geburtstag von
  G.S. Altschuller gewidmet), St. Petersburg 2016.

  Quelle: \url{https://cloud.mail.ru/public/4a7c/WX37Yg1JB}
  
  Übersetzt von Hans-Gert Gräbe, Leipzig.
\end{quote}
\begin{abstract}
  In diesem Artikel geht es um die Verbesserung einer der am meisten
  unterschätzten Methoden der Konfliktmodellierung: Die SuField-Modellierung.
  Es werden Fragen der Erhöhung der Instrumentalität von
  Konfliktmodellierungsmethoden betrachtet.

  Es werden Empfehlungen zur Steigerung der Effektivität von Prinzipien
  gegeben und ihr Platz bei der Lösung erfinderischer Probleme aufgezeigt.

  \emph{Schlüsselwörter:} TRIZ, Methodologie, SF-Modelle, SF-Analyse,
  Funktionalanalyse, Funktionale Systeme, EF-Modellierung von Konflikten,
  EFM.K, Prinzipien, widersprüch"|liche Bedingungen (WB), widersprüchliche
  Anforderungen (WA).
\end{abstract}

\section*{Einführung}

Es wird ein kurzer Überblick über die Grundprinzipien der EF-Modellierung
gegeben, die nicht nur die SF-Analyse ablöst, sondern auch eine verbindende
Methode für andere Werkzeuge ist, die im Rahmen der TRIZ angewendet werden. 

Ziel dieser Arbeit ist es, die aktuelle Lage im Bereich der Verbesserung der
SF-Analyse zu beleuchten und Vorschläge für deren radikale Veränderung sowie
auch zur Erhöhung der Effektivität der Anwendung anderer TRIZ-Werkzeuge am
Beispiel von Konfliktlösungsprinzipien zu unterbreiten.

\section*{Voraussetzungen}

Heutzutage beschränkt sich die SF-Analyse meist auf den Einsatz in Schulungen.
Ihre praktische Anwendung wird durch eine Reihe von wesentlichen Nachteilen
beschränkt. Ich denke, es ist hier nicht erforderlich, genauer darzustellen,
was sich hinter diese Art der Analyse verbirgt. Hier nur einige Definitionen.

Eine der ersten Definitionen eines SF-Modells wurde in [1] gegeben: \emph{„Ein
  SF-Modell ist ein minimal vollständiges Modell eines idealen technischen
  Systems.“} Hier kommen die folgenden Begriffe vor: Feld (F), Substanz (S)
und Mittel (M). Als Variante wurde ein SF-Modell mit einem Feld (F) und zwei
Substanzen (2S) betrachtet, von denen die eine jeweils Mittel in Bezug auf die
andere ist. Diese letzte Variante, mit den zwei Substanzen \emph{Werkzeug} und
\emph{Produkt}, wird auch heute noch verwendet. Jedoch geht das Produkt nach
modernen Vorstellungen nicht in ein funktionales System (FS) ein. Allerdings
haben sich die Definitionen dabei nur unwesentlich geändert, zum Beispiel:
\emph{„Ein SF-Modell ist ein minimales Modell eines technischen Systems: es
  umfasst das Produkt sowie Werkzeug und Energie (Feld), die notwendig sind
  für die Einwirkung des Werkzeugs auf das Produkt“} [2, S. 91].

Damit wird für eine SF-Analyse auch heute noch das sogenannte Dreieck „2S+1F“
konstruiert, das von Bearbeitern sogar dann verwendet wird, wenn Aufgaben
nicht zu diesem Modell passen.

Hier ein Beispiel für eine weitere Definition, wo erstens nicht klar ist, auf
der Grundlage welcher Regel das Vorhandensein des herausgearbeiteten
Widerspruchs vorgeschlagen wird, und zweitens die mentale Trägheit des Denkens
„eingeschaltet“ und klar für die Konstruktion eines Dreiecks nach der Formel
„2S+1F“ plädiert wird: \emph{„Die SF-Analyse wird in der operativen Zone des
  Auftretens der Problemstellung durchgeführt, d.h. dort, wo der physische
  Widerspruch aufgedeckt wurde. Es müssen an jenem Ort unbedingt zwei
  Substanzen S1 und S2 vorhanden sein, die nützlich oder schädlich miteinander
  interagieren, und das Feld F, das diese beiden Substanzen verbindet“} [3,
  S. 89].

Eine nahe Variante der Lösungssuche durch Formulierung und Auflösung
physikalischer Widersprüche wird in [4] vorgeschlagen. Als Hauptnachteil wird
hier die Formulierung von inhärent auf der Ebene von Subsystemen existierender
(physischer) Widersprüche auf Systemebene gesehen, die unmittelbar bei der
Analyse der Problemsituation erfolgt.  Der Ausschluss eines solchen Übergangs
zwischen Systemebenen beraubt die Methode zusätzlicher heuristischer Kraft.

Es wird auch versucht, die SF-Analyse selbst zu verbessern, aber auch diese
neuen Versionen haben keine massenhafte Verbreitung erfahren.

\section*{Ein kurzer Überblick über Arbeiten zur Verbesserung der SF-Analyse} 

In letzter Zeit wurden nur wenige Arbeiten zur SF-Analyse und zum System der
Standards veröffentlicht. Der größte Teil von ihnen wurden auf dem
Entwicklergipfel 2013 unter dem Thema „Weiterentwicklung der SF-Analyse“
vorgestellt.

Alle Aufsätze enthalten Auflistungen sowohl allgemeiner Schwachstellen dieses
Werkzeugs als auch Nachteile, welche die Lösung sehr konkreter Probleme
behindern.  So werden in den Arbeiten [5, 6] Varianten der Modifikation der
klassischen SF-Analyse in der Anwendung auf Informationssysteme vorgestellt:
\begin{itemize}
\item Der Begriff „Substanz“ wird durch „Element“ ersetzt und der Begriff
  „EleFeld“ verwendet, und es wurde auch versucht, dies mit der
  Funktionsanalyse -- \emph{„Die Gemeinsamkeit eines EleFelds mit einem
    Funktionsmodell ermöglicht es, Werkzeuge der Funktionsanalyse in die
    EleFeld-Analyse zu übertragen. Wir nennen diese Art der Analyse
    Funktionsfeldanalyse von Systemen“} -- und mit funktional-orientierter
  Suche (FOS) zu kombinieren.  Allerdings wird dann im Vergleich zu „Mengen“
  die folgende Aussage getroffen: \emph{„sowohl in der Menge als auch im
    EleFeld können Funktionen vorhanden sein oder auch nicht“} [5].
\item Das SF-Modell wurde in EL-Action umbenannt (genau so -- auf Englisch):
  Element-Aktion, und es wird eine weitere Komponente eingeführt -- Knowledge
  (Wissen): \emph{„Ein Modell, das Elemente, Aktionen und Wissen umfasst, wird
    EAK-Modell genannt.  Die Methodik der Analyse und Transformation von
    EAK-Modellen wird als EAK-Analyse bezeichnet.“} Ebenfalls werden
  Besonderheiten der Anwendung der EAK-Analyse für
  Infomationsverarbeitungssysteme berücksichtigt: \emph{„In diesen Systemen
    werden Elemente als Daten dargestellt (Data -- D), eine Aktion ist eine
    Funktion (Function -- F) und Wissen (Knowledge -- K). Das Modell, das
    Data, Function, Knowledge umfasst, nennen wir DFK-Modell.  Die Methodik
    der Analyse und Transformation von DFK-Modellen wird als DFK-Analyse
    bezeichnet“} [6].
\end{itemize}
In [7] wurde eine Variante der Modellierung von Interaktionen in biologischen
(lebenden) Systemen betrachtet, allerdings ohne über die Rahmen klassischer
Vorstellungen einer SF-Analyse hinauszugehen.

In der Übersicht des Buches [8] ist die Rede von einer Anpassung der
SF-Analyse und des Systems der Standards für die schnelle Ausbildung von
Ingenieuren -- hier werden der Einfachheit halber Transformationen der
Standard-SF-Formel nur mit 5 Regeln ausgeführt, die aus den 76 Standards
ausgewählt wurden, wahrscheinlich basierend auf der Häufigkeit ihrer
Verwendung. Darüber hinaus untersucht der Autor von [8] die Variante, ein
System als eine Ansammlung von Feldern und Substanzen zu fassen, was
vollständig analog zur strukturell-energetischen Synthese von Systemen aus
einer früheren Arbeit ist [9, S. 73].

Im Aufsatz [10] über SF-Modelle wird die Anwendung eines Prozessansatzes
vorgeschlagen, in dem die Begriffe „Substanzen“ und „Feldern“ durch
„Ressource“ ersetzt werden. Am Ende schlägt der Autor ähnliche
Prozessdiagramme vor: \emph{„1. In allen betrachteten Fällen ist dies in
  keiner Weise weniger heuristisch als das klassische SF-Schema. 2.  Es laasen
  sich so eine Vielzahl von Proto-SF-Schemata der Aufgabe und damit
  Subjektivität vermeiden. 3.  Es werden die klassische SF-Modellierung, die
  funktional-ideale Modellierung und der Prozessansatz als solcher logisch
  vereinigt. 4. Es wird vorgeschlagen, den Begriff „SF-Analyse“ durch etwas
  wie „System-Prozess-Modellierung“ (SPM) zu ersetzen.“} Allerdings hat auch
eine solche Darstellung der Methode der Konfliktmodellierung keine Fortsetzung
erfahren.

In anderen Arbeiten beschränken sich die Autoren hauptsächlich auf die
Auflistung von Mängeln der klassischen SF-Analyse und auf einzelne
Verbesserungsvorschläge. Insbesondere werden Wünsche zur Verbesserung der
Visualisierung des Prozesses der strukturellen und dynamischen Beschreibung
(technischer) Systeme geäußert, was in erster Linie mit der Unvollkommenheit
der grafischen Mittel der SF-Analyse verbunden ist. Zu diesem Zweck wird
vorgeschlagen, eine Leistungsbeschreibung für entsprechende Forschungsarbeiten
zusammenzustellen [11].

Es wird empfohlen, die SF-Analyse und die funktionale Wertanalyse (FWA) [11,
  12] zu vereinigen, indem ihre starken Seiten kombiniert und auch die
Axiomatik dieses Werkzeugs mit der Axiomatik der Systemanalyse und der TRIZ
insgesamt abgeglichen werden [13]. Aber auch diese Empfehlungen haben keine
wirkliche Umsetzung erfahren.

Darüber hinaus wird vorgeschlagen, das Studium der SF-Analyse im allgemeinen
TRIZ-Kurs zu reduzieren [11] oder sogar auf die Entwicklung der SF-Analyse und
des Systems der Standards als eigenständiges Instrument ganz zu verzichten
[12].

\paragraph{Liste der Hauptnachteile verschiedener Versionen der Analoga der
  SF-Analyse:}
\begin{itemize}
\item Es gibt immer noch eine Vermischung der Konzepte „System“ und „Konflikt“
  in Modellierungsvarianten, die auf der SF-Analyse basieren.
\item Die Nutzung von Bedingungen der Existenz und Arbeitsfähigkeit von
  Systemen ist nicht vollständig realisiert, auch ist ein funktionaler Ansatz
  so gut wie nicht vertreten.
\item Die Begriffe „Substanz“ und „Feld“, wenn sie auch durch andere ersetzt
  werden, sind eher zu allgemein [10] oder umgekehrt -- hochspezialisiert [6].
\item Varianten zur Ableitung von Lösungsbildern aus den konstruierten
  Modellen fehlen entweder ganz oder werden auf die Anwendung des Systems der
  Standards reduziert -- ein wenig modifiziert [5, 9] oder signifikant
  reduziert [8] --, d.h. sie basieren auf dem gleichen Prinzip wie die
  klassische SF-Analyse.
\item Keine der vorgeschlagenen Modellierungsvariationen schlägt eine
  Visualisierung von Widersprüchen vor.
\end{itemize}

\section*{Grundlegende Beobachtungen}

Bei der Lösung von Problemen durch die klassische SF-Analyse kann man nicht
immer den gewünschten Standard verwenden oder einen geeigneten auswählen,
besonders, wenn er keine grafische Interpretation hat.  Zum Beispiel ist die
Aufgabe, eine Nadel im Heuhaufen zu finden, allgemein bekannt.  In den
meisten Fällen wird sie mit der SF-Syntheseregel (Standard 1.1.1 [14]) gelöst,
in der es zwei Substanzen -- Nadel und Heu -- und kein Feld gibt [3, S. 90].
Es scheint, dass eine solche Konstruktion des Modells offensichtlich ist und
keiner Erklärung bedarf. Aber in Wirklichkeit wird die Aufgaben durch eine
andere ersetzt: statt eine Suche (Finden) auszuführen, erfolgt die Trennung
von Heu und Nadeln.  Genauso kann man auch das Problem der Suche eines Fisches
im Ozean lösen -- werden Sie diese durch Trennen von Fisch und Wasser durch
Anwenden eines Feldes lösen?

Eine der Hauptursachen für solche Modellierungsfehler ist das Fehlen
funktioneller Komponenten in der SF-Analyse. Dies spiegelt sich aber in den
Übersichten der vorgestellten Arbeiten nicht gebührend wider. Der zweite Grund
ist die schlechte Anwendung eines systemischen Ansatzes, was am ehesten damit
verbunden ist, dass die Modellierung von Systemen (funktionaler Systeme oder
klassisch -- technischer Systeme) nur beschreibenden Charakter hat.

Ein Versuch, einen systemischen Ansatz anzuwenden, wurde in [9, S. 82] bei der
Ausarbeitung einer strukturell-energetischen Synthese von Systemen
unternommen. Aber solche „Energieketten“, die aus elementaren Strukturgliedern
aufgebaut sind, auch wenn sie einen wichtigen Schritt zur Verbesserung der
Effizienz der SF-Analyse darstellen, enthalten wesentliche Mängel, die der
weiteren Verbreitung dieser Methode im Wege stehen:
\begin{itemize}
\item Als elementare Komponenten werden immer noch dieselben „Stoffe“ und
  „Felder“ verwendet, womit die Prinzipien der Interaktion aus der SF-Analyse
  entlehnt werden.
\item Der steuernde Energiefluss wird auf physikalische Effekte beschränkt:
  \emph{„Substanz-Feld-Paare, welche die Steuerbarkeit von Systemen
    ermöglichen, sind in der Natur viele bekannt. Insbesondere können
    ferromagnetische Substanzen oder Ferropartikel mit magnetischen oder
    elektromagnetischen Feldern verwendet werden; ebenso elektrische Felder
    oder elektrorheologische Flüssigkeiten (d.h. Gemische, die ihre Viskosität
    unter dem Einfluss elektrischer Felder ändern)”}.
\item Das Prinzip der Vollständigkeit von Systemen, das vier Arten von
  elementaren Strukturgliedern umfasst und in der Beschreibung der Methode
  vorgestellt wird, wird nicht in vollem Umfang in der Konstruktion von
  Modellen verwendet, was zum Auslassen einer Reihe möglicher Richtungen der
  Transformation dieser Modelle führt.
\item Das „Produkt“ wird als Empfänger des Feldes betrachtet -- in „sich
  ändernden“ Systemen -- oder als dessen Transformator - in „messenden“
  Systemen, aber nirgendwo wird es zu einem vollständigen Funktionssystem
  ergänzt in Analogie zum „Werkzeug“, was den Anwendungsbereich derartiger
  Modelle erheblich begrenzt und das Suchfeld möglicher Lösungen einschränkt
  -- in diesem Fall -- aufgrund nicht genutzter Ressourcen des „Produkts“.
\item Es fehlt Funktionalität: Die Interaktionen elementarer Kettenglieder
  werden nicht konkretisiert, sogar wenn eines von ihnen das „Produkt“ ist.
\end{itemize}
Was muss getan werden? Für den Anfang müssen die meisten oben erwähnten
Nachteile beseitigt werden. Insbesondere muss man sich von der stereotypen
Beschreibung des Modells in der Form eines Dreiecks „2S+1F“ lösen, das Gebiet
der Modellierung -- die Konfliktsituation -- eindeutig bestimmen und,
bitteschön, das Allerwichtigste -- die Begriffe und Modelle anwenden, die aus
bewährten Ansätzen bekannt sind: dem systemischen und dem funktionalen.

In der Praxis wird der systemische Ansatz zusammen mit dem funktionalen
angewendet, weil Objekte (Geräte, Prozesse) der realen Welt, die von Menschen
benutzt werden, jedes seinen eigenen Zweck hat, der durch den
\textbf{Funktionsbegriff} ausgedrückt wird.  Somit werden Objekte als
\textbf{funktionale Systeme} (FS) modelliert.  In der TRIZ besteht ein
funktionales System aus einer Reihe von Teilen.  Zum Beispiel postuliert der
Autor in [15, S. 94-97] das obligatorische Vorhandensein von vier Teilen in
einem technischen System (TS): Antrieb (A), Transmission (T), Steuerungsorgan
(SO) und Arbeitsorgan (AO). Die Energiequelle (EQ) fällt hier entweder mit dem
Antrieb zusammen oder wird aus dem System herausgenommen, wenn die Energie von
außen kommt, darunter auch von einem Menschen.

Und nun ist es erforderlich, vom beschreibenden Charakter der Modellierung von
Objekten als FS zu einer instrumentellen Variante überzugehen. Aber dafür muss
man besser verstehen, was die ausgewählten Teile (EE, A, T, SO, AO) genau
darstellen und welche Rolle sie für die Funktionsweise des Systems spielen.

K. Marx schreibt zu diesem Thema [16]: „Alle entwickelte Maschinerie besteht
aus drei wesentlich verschiednen Teilen, der Bewegungsmaschine, dem
Transmissionsmechanismus, endlich der Werkzeugmaschine oder Arbeitsmaschine.
Die Bewegungsmaschine wirkt als Triebkraft des ganzen Mechanismus. Sie erzeugt
ihre eigne Bewegungskraft, wie die Dampfmaschine, kalorische Maschine,
elektro-magnetische Maschine usw., oder sie empfängt den Anstoß von einer
schon fertigen Naturkraft außer ihr, wie das Wasserrad vom Wassergefäll, der
Windflügel vom Wind usw. Der Transmissionsmechanismus, zusammengesetzt aus
Schwungrädern, Treibwellen, Zahnrädern, Kreiselrädern, Schäften, Schnüren,
Riemen, Zwischengeschirr und Vorgelege der verschiedensten Art, regelt die
Bewegung, verwandelt, wo es nötig, ihre Form, z.B. aus einer perpendikulären
in eine kreisförmige, verteilt und überträgt sie auf die Werkzeugmaschinerie.
Beide Teile des Mechanismus sind nur vorhanden, um der Werkzeugmaschine die
Bewegung mitzuteilen, wodurch sie den Arbeitsgegenstand anpackt und zweckgemäß
verändert.“

Bei der Analyse des vorhandenen Instrumentariums und seiner Anwendungen auf
die Lösung von Aufgaben wurde offensichtlich, dass die Teile des Systems
Energiewandler sind (genauer gesagt -- der energetischen Charakteristik),
welche das Arbeitsorgan benötigt, um den Zweck des Systems (die Funktion) zu
realisieren:
\begin{itemize}
\item Umwandler der ersten Art ändern die Energiequalität, d.h. deren Typ.
\item Umwandler der zweiten Art ändern die Menge und raum-zeitliche
  Organisation (Intensität, Richtung, Anwendungsort) des Energieflusses.
\end{itemize}
Um zu verstehen, was jedes Teil des Systems (als Umwandler) darstellt, ist es
also einfacher, ein Konzept wie \textbf{Element} zu verwenden, das ausgedrückt
werden kann durch
\begin{itemize}[noitemsep]
\item[1.] Substanz,
\item[2.] Energie,
\item[3.] Information.
\end{itemize}
Von daher ist es offensichtlich, dass das \textbf{funktionale System bestimmt
  ist} durch das Vorhandensein eines Satzes von grundlegenden
\textbf{Elementen} (mit eigener Struktur und innerer Funktionalität) und einer
\textbf{externen Funktion}, d.h. der Fähigkeit, eine Änderung eines Merkmals
der Elemente anderer Systeme zu bewirken: Zustände, Eigenschaften, Parameter.

Um die Arbeitsfähigkeit des Systems zu gewährleisten, ist es erforderlich,
dass dieses über ein ausführendes Element verfügt sowie die Fähigkeit, dass
dieses Element Energie in ausreichendem Umfang und geforderter Form für die
Realisierung der gegebenen Funktion erhält.

In den meisten Fällen muss das System mindestens zwei Elemente enthalten:
Arbeitsorgan und Energiequelle. Bei Bedarf werden zusätzliche Energiewandler
sowie ein Minimalsystem der Steuerung eingeführt, d.h. die Möglichkeit, die
Energieversorgung zum Arbeitsorgan ein- und auszuschalten.

Und natürlich kann die Konstruktion nicht ohne das Vorhandensein eines
„Produkts“ auskommen, das ebenfalls zu einem vollen FS ergänzt werden muss,
analog durch Hinzufügen einer Energiequelle zu seinem ausführenden Element.

Beim Vorhandensein unbefriedigend ausgeführter Funktionen entsteht ein
Konflikt, was bedeutet, dass es ein Konfliktmodell gibt und ein solches Modell
kann als \textbf{Element-Funktions-Modell} oder \textbf{EFM.K} bezeichnet
werden.

\begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \draw (0,0)--(4,0)--(4,1)--(0,1)--(0,0) ; 
      \draw (6,0)--(10,0)--(10,1)--(6,1)--(6,0) ;
      \node[draw,text width=1cm,align=center] (EQ1) at (1,.5) {EQ1}; 
      \node[draw,text width=1cm,align=center] (AO1) at (3,.5) {AO1}; 
      \node[draw,text width=1cm,align=center] (AO2) at (7,.5) {AO2}; 
      \node[draw,text width=1cm,align=center] (EQ2) at (9,.5) {EQ2};
      \draw[->,line width=2pt] (EQ1)--(AO1); 
      \draw[->,line width=2pt] (EQ2)--(AO2); 
      \draw[->,line width=2pt] (AO1)--(AO2);
      \node[text width=1cm] at (1,-.3) {E1.2}; 
      \node[text width=1cm] at (3,-.3) {E1.1}; 
      \node[text width=1cm] at (7,-.3) {E2.1}; 
      \node[text width=1cm] at (9,-.3) {E2.2};
      \node[text width=1cm] at (2,1.5) {FS1};
      \node[text width=1cm] at (8,1.5) {FS2};
      \node[text width=2cm,align=center] at (5,.8) {Funktion};
    \end{tikzpicture}\\ Variante der Darstellung eines EFM
\end{center}
Somit sind zwei Grundbausteine identifiziert, aus denen jedes funktionale
System besteht: 1) Ein Element als Energieumformer und 2) eine Funktion.

Bei der Element-Funktions-Modellierung hinreichend großer Systeme, genauer
gesagt von Systemen mit einer großen Anzahl von Elementen, werden erstens nur
diejenigen Elemente berücksichtigt, die an den betrachteten Interaktionen
beteiligt sind, und zweitens werden die Grenzen der Elemente sowie die Grenzen
des Systems basierend auf den Aufgabenbedingungen und dem gesunden
Menschenverstand festgelegt. Das heißt, wenn wir Komponenten verbessern, zum
Beispiel eines Elektrogenerators, so können wir alle als einzelne Elemente mit
dem erforderlichen Detaillierungsgrad betrachten. Aber wenn der Generator die
elektrische Energiequelle des Systems ist, dann kann er als einzelnes
EQ-Element dargestellt werden.

Das heißt, hier wirkt das Prinzip der Fraktalität, wenn jedes Element, bis zu
einer gewissen Grenze, in seine Bestandteile zerlegt werden kann, deren
Beziehungen untereinander auch funktionale Systeme darstellen.

Darüber hinaus kann man über verschiedene Arten solcher Modelle und Varianten
ihrer Transformationen sprechen, die auf Regeln hinauslaufen. Das heißt:
zuerst ist die Situation zu analysieren und ein Element-Funktions-Modell des
Konflikts aufzubauen. Danach wird das Modell analysiert und durch Anwendung
der Regeln erfolgt die Synthese neuer Modelle: Modelle in Richtung der Suche
nach Lösungswegen (RSL).
\begin{center}\bf   EFM.K $\to$ EFM.RSL \end{center}
Danach kommt die Synthese von Lösungen. Dafür sind aber schon heuristische
Methoden, Analogien und bildliches Denken (Phantasie) anzuwenden, die zur
Überwindung der finalen Barriere beitragen, welche Entscheidungsmodelle von
ihren realen Inkarnationen trennen.

Die beliebteste heuristische Methode ist die Verwendung der Prinzipien. Aber
wie kann man diese Prinzipien am effektivsten einsetzen?

\section*{Prinzipien}

Die Aufgabe, eine Nadel im Heuhaufen zu finden, ist recht einfach. Aber es
gibt auch schwierigere Aufgaben, die hier nicht betrachtet werden. Deshalb
gliedert sich die Frage des Einsatzes der Prinzipien in zwei Teile:
\begin{itemize}
\item[1.] In einfachen Aufgaben erhält man die Lösung direkt auf der Ebene der
  Regeln und es stellt sich die Frage „Wozu brauchen wir Prinzipien?“.
\item[2.] Bei schwierigen Aufgaben stellt sich eine etwas andere Frage: „Wie
  die Prinzipien anwenden?“ oder „Wie auf sie kommen?“
\end{itemize}
In der klassischen TRIZ gibt es zwei \textbf{Werkzeug-Analoge}, bei denen
Prinzipien angewendet werden:
\begin{itemize}
\item[1.] Um \textbf{physische Widersprüche} im Rahmen von ARIZ aufzulösen.
\item[2.] Als Ergebnis der Arbeit mit der Altschuller-Matrix, die den Zugriff
  auf Prinzipien über die Formulierung sogenannter \textbf{technischer
    Widersprüche} kodiert.
\end{itemize}
Kann man diese Varianten irgendwie für eine Transformation der \textbf{EFM.K}
verwenden? 

Eingans definieren wir im Rahmen des Modells das Wesen des Problems und die
Richtungen für seine Beseitigung. Die Spitze des Eisbergs ist eine
\textbf{Funktion}, da diese die Rolle eines Indikators für die Aktivität von
Elementen hat. Ein Konflikt ist vorhanden, wenn die Funktion unbefriedigend,
schädlich oder nicht dort vorhanden ist, wo sie sein sollte.

Dies spricht dafür, dass es unbefriedigende Eigenschaften in den Elementen
gibt, die an der Realisierung dieser Funktionen beteiligt sind und die für
deren Ausführung sowohl von der Seite des „Werkzeugs“ als auch von der Seite
des „Produkts“ verantwortlich sind.

Trotz der qualitativen Unerschöpflichkeit der Materie -- „jedes Ding hat
unzählige verschiedene Qualitäten. Nach der Untersuchung jeder endlichen
Anzahl von Eigenschaften einer Sache können wir nicht sagen, dass diese Sache
von uns bereits vollständig studiert wurde.“ [17, S. 70] -- ist es möglich,
sich auf eine endliche Anzahl von Merkmalen zu beschränken, welche für die
Bedingungen einer bestimmten Aufgabe von Bedeutung sind und am meisten die zu
realisierenden Funktionen beeinflussen. Das heißt, wenn diese Eigenschaften
geändert werden, ändern sich auch die Funktionen in die gewünschte Richtung
(werden normalisiert). Und genau für einen solchen formalen Ansatz können
Prinzipien angewendet werden, die auf die Transformation von Elementen und
ihrer Beziehungen zielen.

Die Anwendung von Prinzipien in der Anfangsetappe kann zu zwei
Hauptergebnissen führen:
\begin{itemize}
\item[1.] Der Konflikt ist beseitigt, es gibt keine unerwünschten Folgen --
  das Problem ist gelöst. 
\item[2.] Das Prinzip beseitigt den anfänglichen Konflikt, es ergibt sich
  jedoch eine unerwünschte Änderung in der normalen Funktion der Elemente --
  eine unbefriedigende Funktion kann auftreten, die mit der korrigierten
  (normalisierten) verbunden ist. In diesem Fall können wir vom Auftreten
  eines \textbf{Widerspruchs der Bedingungen} (WB) sprechen -- hier sind die
  Bedingungen mit der Anwendung oder Nichtbenutzung des Prinzips verbunden.
\end{itemize}
Wenn die Prinzipien nicht sofort greifen und der Konflikt nicht ohne Folgen
gelöst werden konnte, dann heißt das, dass das Problem auf der betrachteten
Systemebene nicht gelöst werden kann und es notwendig ist, entweder auf die
Ebene des Obersystems oder auf die Mikroebene zu gehen, wo der \textbf{WB} als
\textbf{Widerspruch der Anforderungen (WA)} umformuliert wird, zu dessen
Lösung ebenfalls auf die Prinzipien zurückgegriffen werden kann.

\emph{\textbf{Erläuterung.} Die Begriffe \textbf{Widerspruch der Bedingungen
    (WB)} und \textbf{Widerspruch der Anforderungen (WA)}\footnote{Die
    Begriffe WB und WA wurden 2013 vom Autor eingeführt und erfolgreich in
    praktischen Übungen an der MOU TRIZ in St. Petersburg getestet.}  werden
  als allgemeinere Begriffe für Widersprüche anstelle von technischer
  Widerspruch (TW) und physischer Widerspruch (PW) der klassischen TRIZ
  verwendet.  Solche Bezeichnungen sind auch universeller und daher in
  verschiedenen Tätigkeitsbereichen (nicht nur im Ingenieurbereich) anwendbar,
  drücken aber auch das Wesen der Widersprüche dieser Typen aus:
  einschließlich der Konflikte zwischen Bedingungen und Anforderungen.}

\section*{Vorteile und Super-Effekte}
Die vorgestellte Variante der Konfliktmodellierung besitzt folgende
hauptsächlichen Vorteile:
\begin{itemize}
\item Es werden Ressourcen systemischer und funktionaler Ansätze verwendet:
  deren Synthese und Instrumentalisierung wurde verwirklicht.
\item Es werden psychologische Barrieren in der Etappe der Beschreibung der
  Modellbildungs-Regeln überwunden.
\item Eindeutigkeit und Universalität der Begriffe sowie eine genauere
  Anwendung der Regeln zum Erstellen und Transformieren von Modellen -- all
  das erlaubt es, komplizierte Konflikte aus beliebigen Tätigkeitsfeldern zu
  modellieren.
\item Der Platz der Prinzpien wurde bestimmt und Möglichkeiten ihrer
  Konstruktion erweitert (siehe Präsentation).
\item Es wurde ein wesentlicher Schritt in Richtung eines neuen Verständnisses
  des Wesens von Erfindungs-Werkzeugen und ihrer integrierten Verwendung
  gegangen.
\end{itemize}

\section*{Literatur}
\begin{itemize}
\item[1.] G. Altschuller, Ch. Gadzhiev, I. Flikstein.
  \foreignlanguage{russian}{Введение в вепольный анализ} (Einführung in die
  SF-Modellierung). – Baku, OLMI, 1973.
\item[2.] G.S. Altschuller, B.L. Zlotin, A.V. Zusman, V.I. Filatov.
  \foreignlanguage{russian}{Поиск новых идей: от озарения к технологии. Теория
    и практика решения изобретательских задач.}  (Suche nach neuen Ideen: Vom
  Geistesblitz zur Technologie. Theorie und Praxis des Lösens von
  Erfindungsaufgaben). Kischinjow. Kartja Moldovenjaske, 1989.
\item[3.] G.I. Ivanonv. \foreignlanguage{russian}{Формулы творчества, или Как
  научиться изобретать: Кн.  для учащихся ст. классов.} (Formeln des
  Schöpfertums, oder wie man Erfinden lernt. Lehrbuch für Schüler höherer
  Klassen). Moskau, Verlag Prosweschtschenie, 1994.
\item[4.] V.N. Glasunov. \foreignlanguage{russian}{Параметрический метод
  разрешения противоречий в технике. Методы анализа проблем и поиска решений в
  технике.} (Der parametrische Zugang zum Lösen von Widersprüchen in der
  Technik.  Problemanalysemethoden und Lösungssuche in der Technik). Moskau,
  Verlag Retschnoj Transport, 1990.
\item[5.] M.S. Rubin. \foreignlanguage{russian}{Элепольный анализ как развитие
  вепольного и функционального анализа в ТРИЗ}. (EleFeld-Analyse als
  Entwicklung der SF- und funktionalen Analyse in der TRIZ). TRIZ Developers
  Summit 2013.\\  URL: \url{https://triz-summit.ru/confer/tds-2013/articles/}
\item[6.] V. Petrov, G. Voronov. \foreignlanguage{russian}{Новый подход к
  вепольному (структурному) анализу}. (Ein neuer Zugang zur
  SF-(Struktur)-Analyse).  TRIZ Developers Summit 2013. \\ URL:
  \url{https://triz-summit.ru/confer/tds-2013/articles/}
\item[7.] Sara Greenberg. Introducing substance-field, as a method for
  studying living systems. (Einführung der SF-Methode als Methode zum Studium
  lebender Systeme). TRIZ Developers Summit 2013. \\ URL:
  \url{https://triz-summit.ru/confer/tds-2013/articles/}
\item[8.] Yu. Belski. \foreignlanguage{russian}{Инструменты ТРИЗ для ХХI века:
  современный вещественно-полевой анализ}. (TRIZ-Instrumente für das
  21. Jahrhundert: Moderne SF-Analyse). 2008.\\ URL:
  \url{https://refdb.ru/look/2055665.html}
\item[9.] B.I. Goldovski, M.I. Wainerman.
  \foreignlanguage{russian}{Рациональное творчество. О направленном поиске
    новых технических решений.} (Rationales Schöpfertum. Über die gezielte
  Suche neuer technischer Lösungen). Moskau, Verlag Retschnoj Transport, 1990.
\item[10.] V.A. Koroljov.  \foreignlanguage{russian}{Веполи: 20 лет спустя
  (2)}.  (SF-Modelle: 20 Jahre später. Teil 2). \\ URL:
  \url{http://coroliov.trizinfor.org/works/ws6.html}
\item[11.] N.B. Feygenson.  \foreignlanguage{russian}{Вепольной анализ и его
  аналоги – прагматические аспекты}. (SF-Analyse und ihre Analogien --
  pragmatische Aspekte).  TRIZ Developers Summit 2013.\\  URL:
  \url{https://triz-summit.ru/confer/tds-2013/articles/}
\item[12.] S.A. Logvinov. \foreignlanguage{russian}{Проблемы обновления
  системы стандартов и вепольного анализа}. (Probleme der Systemerneuerung und
  SF-Analyse). TRIZ Developers Summit 2013. \\ URL:
  \url{https://triz-summit.ru/confer/tds-2013/articles/}
\item[13.] V.A. Koroljov. \foreignlanguage{russian}{Веполи: 20 лет спустя}.
  (SF-Modelle: 20 Jahre später.)\\ URL:
  \url{http://coroliov.trizinfor.org/data/c82.htm}
\item[14.] G.S. Altschuller. \foreignlanguage{russian}{Маленькие необъятные
  миры: стандарты на решение изобретательских задач. В сб. „Нить в
  лабиринте“.} (Kleine unermessliche Welten: Standards der Lösung von
  Erfindungsaufgaben). Petrosawodsk, 1988. S. 165-230.\\ URL:
  \url{http://www.altshuller.ru/triz/standards.asp}
\item[15.] Yu.P. Salamatov. \foreignlanguage{russian}{Как стать изобретателем:
  пособие для учителя.} (Wie wird man Erfinder. Handreichung für Lehrer).
  Moskau, Verlag Prosweschtschenie, 2006.
\item[16.] K. Marx. Kapital, Band 1, Kap. 13. MEW 23. Dietz Verlag, Berlin.
\item[17.] A.I. Uiomov. \foreignlanguage{russian}{Вещи, свойства и отношения.}
  (Dinge, Eigenschaften und Beziehungen). Moskau, Verlag der AdW, 1963.
\end{itemize}

\end{document}
