\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage{a4wide,ngerman,url}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\parindent0pt
\parskip3pt

\title{Agile Methoden, der digitale Wandel und widerspruchsbasierte
  Managementmethoden – ein Bericht über empirische Erfahrungen} 

\author{Hans-Gert Gräbe, Ken Pierre Kleemann, Leipzig}

\date{März 2019}

\begin{document}
\maketitle

\section*{Die Erfordernisse infrastrukturellen Handelns}

Der digitale Wandel bedeutet nicht allein eine massive Veränderung der
infrastrukturellen oder habituellen Anforderungen an eine sich mehr und mehr
pluralisierende Lebenswelt, sondern bringt auch fundamentale Veränderungen
klassisch tradierter Arbeitsabläufe mit sich. Für wissenschaftliches wie auch
wirtschaftliches Agieren werden Austausch und Koordinierung über bestehende
Strukturgrenzen hinweg wichtiger und zu einem echten Problem der Organisation
und des Managements.

Die Notwendigkeit zu derartigem \emph{infrastrukturellen Handeln} führt im
Kern zu einem \emph{Vermittlungsproblem} sowohl über Fachgrenzen als auch
territoriale, sprachliche oder kulturelle Grenzen hinweg. Schon für die
Verständigung in interdisziplinären Teams \emph{innerhalb} bestehender
Strukturen ist eine kooperative Übersetzungsleistung erforderlich.
Kooperationen erfordern heute aber immer mehr strukturübergreifendes Handeln,
wobei sich gemeinsames Verständnis in dezentralen Entscheidungsstrukturen
entwickeln muss. Solche Workflows sind stark von Organisations- und
Koordinierungserfordernissen getragen, welche zum einem eine innovationsfähige
Selbststeuerung ermöglichen sollen, zum anderen aber auch eine begrifflich
überfachliche Gegenstandserfassung und -adaption erfordern. Es ist sowohl
notwendig, eine flexible und agile Selbstverwaltung der Projektteams zu
ermöglichen, damit – unter dem Begriff Kreativität – deren Potentiale sich
selbst entfalten können, als auch eine kooperative Transdisziplinarität zu
entwickeln für Sichtweisen und Kontexte, welche die \emph{Ganzheitlichkeit}
des kooperativen Zusammenhangs reflektiert und so überhaupt erst einen dem
angestrebten Ergebnis entprechenden Entwicklungsgang ermöglicht.

Eine solche Kopplung von Innen und Außen braucht mehr als problematisierende
agile Prozesse und auch mehr als nur übersetzenden Austausch. Die „Autonomie“
in den Kontexten agiler Prozesse und infradisziplinäres Arbeiten über
Systemgrenzen hinweg bilden die beiden Widerspruchspole moderner
projektgestützter Arbeit im digitalen Wandel, die ein dialektisches,
widerspruchsorientiertes methodisches Herangehen erfordern.

\section*{Unser Interdisziplinäres Lehrprojekt}

Seit 2011 wird durch Kooperation der Institute für Informatik und Philosophie
an der Universität Leipzig in einem Interdisziplinären Lehrprojekt
„Gesellschaftliche Strukturen im digitalen Wandel“ versucht, eine solche
inhaltliche Problematisierung der aktuellen Entwicklungen über Fächer- und
Kulturgrenzen hinweg auf theoretischer und praktischer Ebene auszuloten, in
dem die verschiedenen lebensweltlichen Erfahrungen der beteiligten
Studierenden selbst in einem solchen Grenzen überschreitenden Lehr- und
Lernprozess eingespeist werden, in dem ein grobes gemeinschaftliches
Begriffsverständnis entwickelt wird, das nicht nur anschlussfähig zu den je
privaten Erfahrungswelten ist, sondern auch eine gemeinsame Reflexion über
diese Grenzen hinweg ermöglicht.

Das Lehrprojekt hat also zwei Ziele – einerseits eine \emph{theoretische
  Reflexion} dieser Entwicklungen und andererseits die Möglichkeit der
\emph{praktischen Übung} in einem solchen interdisziplinären Diskurs.
Schwierig stellte sich die Identifizierung prüfungsrelevanter Anforderungen
heraus, da sich beide Ziele an hochgradig individuellen akademischen Prozessen
orientieren, die sich einer klassischen Leistungsbewertung entziehen. Maßstab
der Prüfungsanforderungen ist deshalb die Fähigkeit zu akademischer
Argumentation, die Studierende der Informatik in einer Seminararbeit und
Studierende der Humanities in einer mündlichen Prüfung nachweisen.

Um die disziplinären disparaten und persönlich verschiedenen Hintergründe
sowohl zum inhaltlichen Forschen als auch zu produktiven praktischen
Lernerfolgen zu führen, wurde eine umfassende organisatorische wie auch
koordinierende Struktur geschaffen, die moderne Didaktik mit projektgestützter
Arbeitsweise in direkten Kontakt bringt. Für die Studierenden beider Kohorten
wird eine inhaltlich auf aktueller Forschung basierende Vorlesungsreihe mit
einem studentisch gestalteten Seminar gekoppelt, wobei die
Vermittlungsschwerpunkte der Vorlesung bei den Lehrenden und im Seminar bei
den Studierenden liegen. Für letzteres gibt es eine Handreichung mit einem
umfangreichen Angebot von Seminarthemen als Anregung für die konkrete Auswahl
von Themen, die von den Studierenden zum Vortrag gebracht und anschließend
ausführlich diskutiert werden. Die entsprechenden Materialien sowie
weiterführende Anmerkungen werden im Internet veröffentlicht und bilden
inzwischen einen beachtlichen Erfahrungskorpus als zusätzliche
Informationsquelle für künftige Seminare. Studierende der Humanities belegen
weiterhin ein Projektpraktikum, in denen sie agile Methoden in einem unserer
Drittmittelprojekte kennenlernen. Damit wird zum einen eine inhaltlich
didaktisch akkurate Forschung garantiert und zum anderen die Möglichkeit
eröffnet, direkte Erfahrungen mit flexibel gestalteter Projektorganisation zu
gewinnen.

Damit werden erstens die neuen Herausforderungen des digitalen Wandels an die
Abläufe gemeinsamen Arbeitens sowohl theoretisch thematisiert und entwickelt
als auch in ihren technischen und sozio-technischen Dimensionen für die
Studierenden praktisch beobachtbar. Zweitens wird so Studierenden über
Fächergrenzen und kulturelle Eigenheiten hinweg ein produktives Bewahren und
Fortentwickeln des eigenen Kontextes praktisch aufgezeigt. Drittens ließen
sich Ansprüche akademischen Arbeitens, insbesondere des rationalen
Argumentierens, auf die transdisziplinäre Selbstorganisation des studentischen
Forschens und Präsentierens übertragen, was eine fortgesetzte kooperative
Arbeit an verwendeten Begriffen und Konzepten im Sinne einer
Infradisziplinarität ermöglichte. Mit der Praktikumstätigkeit wird es viertens
möglich, auf der einen Seite aktuelle Projektmanagementmethoden der
Softwareentwicklung kennenzulernen und zum anderen projektspezifisches, aber
selbstgesteuertes Arbeiten zu erfahren, was ungeahnte innovative Potenziale
weckt.

Wir greifen bei dieser in neueren hochschuldidaktischen Konzepten als „Service
Learning“ bezeichneten Art der Organisation von Projektarbeit auf eigene
jahrzehntelange Lehrerfahrungen in der Gestaltung von Praktikumsprojekten
zurück, in denen die stimulierende Wirkung derartiger Konstellationen auch
über den eigentlichen Kurs hinaus vielfach beobachtet werden konnte. Dies
trifft auch auf eine Reihe von Projekten aus diesem Kontext zu, die von
Studierenden über den Kurs hinaus weiter verfolgt und dabei teilweise auch
neue finanzielle Förderung erschlossen werden konnte.

Besonders erfolgreich waren Projektpraktika, die eine infradisziplinäre
Kontextualisierung des eigenen Projektes mit einem Widerspruchsmanagement
innerhalb agiler Methoden kombiniert haben. Es soll nun genauer beschrieben
werden, wie erstens die Anforderungen des digitalen Wandels eine derartige
Begriffsarbeit und Problemkontextualisierung ermöglichen und fordern und
zweitens derartige Probleme zu dialektischen Widersprüchen transformieren
werden können, die ein selbstgesteuertes, innovatives, kreatives und
produktspezifisches Entwickeln möglich machen.

\section{Infradisziplinarität}

Dass der digitale Wandel mehr bedeutet als Breitbandausbau, wird spätestens
durch die Thematisierung der notwendigen Verarbeitung riesiger Datenmengen
deutlich. Allein durch eine verstärkte Beachtung der Big Data Analyse lässt
sich aber das strukturelle Moment der soziotechnischen Veränderungen kaum
fassen. Durch eine immense Änderung der habituellen Verhaltensweise und der
entsprechenden Gadgets gestützten gesellschaftlichen Vollzugsformen haben wir
eine Entwicklung vor uns, welche nicht nur territorial tradierte Grenzen
verschiebt, sprachlich umgrenzte Räume öffnet, sondern alltägliche
Gewohnheiten aufsprengt. Die Erfassung und das Begreifen einer vor sich
gehenden Entwicklung, welche den Betrachter somit immer mit inkludiert,
fordert nicht nur ein Umdenken wirtschaftlicher Sichtweisen, sondern auch
wissenschaftlich-gesellschaftlich eine weitere Perspektive. Während sich
wirtschaftliche Sichtweisen in großen Unternehmen immer mehr von
Marktführerschaft und Konkurrenz zu Technologieführerschaft verschieben, geht
es in der weiteren Perspektive darum, die Bedingtheiten des eigenen Handelns
in Kooperationen mit anderen überhaupt sprechbar zu machen. In der freien
Wirtschaft, in der akademischen Forschung und Lehre wie auch im
zivilgesellschaftlichen Diskurs ist die Wahrnahme der eigenen Kontextualität
\emph{Voraussetzung} für eine gemeinsame Begriffs- und
Kontextproblematisierung.

Für den akademischen Bereich sind dies kaum neuere Forderungen, da
insbesondere der interdisziplinäre Austausch bereits mehr als hundert Jahre
vor der vermeintlichen Trennung von Geistes- und Naturwissenschaften
thematisiert wurde. Durch die Entstehung großer Massenuniversitäten und durch
den Druck technologiegestützter Modernisierung wurde im Ausgang des
zwanzigsten Jahrhunderts die interkontextuelle Übersetzungsleistung alleine
als zu gering für kooperative Praxen erkannt.  Entscheidend wurde nicht nur
eine zu erstrebende Transdiziplinarität, bei der sich auf gemeinsame Begriffe
und Konzepte konsensual geeinigt wird, sondern das kooperative fortgesetzte
Arbeiten an diesen Begriffen und Konzepten im Abgleich mit empirischen, sich
ständig verändernden Erfahrungen.  \emph{Infradisziplinarität} erfordert damit
auch die fortgesetzte Adaption und Veränderung des eigenen innerfachlichen
Begriffsapparates und somit der Perspektive auf den eigenen Gegenstand. Dieses
Problematisieren des übersetzten eigenen Kontextes wird heute, oft auch
implizit im projektgestützten wissenschaftlichen Arbeiten, umgesetzt.

Die Herausforderungen durch technologisch gestützte Entwicklung, durch
transnationalen Austausch und durch veränderte globale Handlungsvollzüge
verknüpft diese Erfahrung mit den Anforderungen freier Wirtschaft und
zivilgesellschaftlicher Gestaltung. Projekte, welche nicht allein
infrastrukturelle technische Ebenen berühren, sind allzu oft mit den Barrieren
unterschiedlicher Sozialisation, kultureller Hintergründe und fachspezifischer
Ausbildung konfrontiert. Ein Empowerment des Teams und dementsprechender
adaptiver Organisations- und Managementmethoden braucht somit sowohl die
Einsicht in die Grenzen und Bedingtheiten der eigenen Perspektive und der
damit einhergehenden Übersetzungsleistung als auch die projektspezifische
kooperative Anpassung einer zu entwickelnden gemeinsamen
Perspektive. Infradisziplinarität ist somit nur ein erstes Mittel, wenn nicht
gar nur Katalysator, um einen fortgesetzten Prozess der Projektzieladaption
und der Problematisierung selbst zu erreichen.

Jenseits des akademischen Bereiches, bei dem eine gewisse Sensibilität durch
die Erfordernisse des rationalen Argumentierens gegeben ist, wird
Infradisziplinarität als prozessuales gemeinsames Problematisieren selbst zum
Problem. Für einen studentischen Kontext sind Motivation und Antrieb meist
klar und manifestieren sich im Zuschnitt von Forschungsvorhaben wie auch im
Benotungssystem. Für andere Kontexte der heutigen Projektarbeit wird die
Organisation und Koordination der Interdependenzen des Projektteams zu
eigentlichen Herausforderung,flexibel, aber zugleich motivierend auf sich
dynamisch entwickelnde Projektkontexte zu reagieren. Dies wird durch die
Entwicklung agiler Methoden versucht.

\section*{Agile Methoden}

Im Bereich der Softwareentwicklung ist man seit Jahrzehnten mit derartigen
Probleme der Projektarbeit konfrontiert. Produktzyklen werden nicht nur durch
wechselnde Kundenanforde"|rungen geprägt, sondern in noch größerem Maße durch
die Anpassung an technische Entwicklungen. Dies gilt besonders für den großen
Bereich anwendungsspezifischer Spezialsoftware im Betrieb von IT-Strukturen im
B2B-Bereich.  Damit ist es von Anfang an unumgänglich, einen
Produktentwicklungszyklus zu entwerfen, der nicht linear ist und Brüche
inkludieren kann. Software ist nicht allein von den initialen Vorgaben des
Kunden abhängig, sondern auch von den schwer prognostizierbaren
Änderungserfordernissen im Laufe des gesamten Software-Lebenszyklus und damit
von der Anpassungsfähigkeit des Projektes und der Teamleistung selbst. Agile
Methoden versuchen, eine solche Flexibilität der Produktentwicklung mit der
Offenheit und Selbststeuerung des Teams zu verbinden.

Im universitären Kontext des Praktikums erwies sich die Umsetzung der agilen
Methoden auf der Basis der \emph{Scrum-Methodik} als besonders fruchtbar. Mit
Scrum wird versucht, den Abstand und die dennoch notwendige Verknüpfung zum
Produkterfordernis mit der flexiblen Selbststeuerung der Gruppe in einem
strukturierten methodischen Kontext zu verbinden.

Hierfür wird der \emph{Product-Owner} als derjenige, der die
technologisch-sozialen Anforderungen des Produktes formuliert und
kontrolliert, von der eigentlichen \emph{Teamarbeit} und damit der technisch
funktionalen Umsetzung separiert. Er ist für die Formulierung der
Anforderungen verantwortlich, aber die Kontrolle der weiteren Umsetzung der
Produktentwicklung ist ihm weitgehend entzogen. Somit wird dem Team ein
motivierender Abstand zum eigentlichen Auftrag suggeriert und eine flexible
Detaillierung der fachlichen Dimension der Kontext- und Anforderungsanalyse,
welche sich ständig wandeln kann, sowie die Organisation der Umsetzung dieser
funktionalen Anforderungen übertragen.

Eine koordinierende Rolle für festzulegende Entwicklungsabschnitte („Sprints“
in der Scrum-Terminologie), Deadlines und Ergebnisüberprüfungen spielt der
\emph{Scrum-Master}. Dieser gehört ebenfalls nicht zum Team, ist zum einen für
die zeitliche und formale Organisation verantwortlich, zum anderen aber mehr
als Tutor und „Problemlöser“ denn als Manager des Teams in der Verantwortung
und dafür zuständig, die \emph{Arbeitsbedingungen} des Teams zu
stabilisieren. Diese Entkopplung erlaubt es dem Team, sich auf die fachlichen
Aspekte der Produktentwicklung zu konzentrieren und diese in kleinere Sprints
zu zerlegen, an deren Ende im \emph{Sprint Review} und der \emph{Sprint
  Retrospektive} eine Analyse und Problematisierung sowohl der fachlichen
Anforderungen als auch der teaminternen Arbeitsbedingungen erfolgt, um diese
mit technisch-funktionalen wie auch projektdynamischen Entwicklungen gegen
Erfahrungen der „Außenwelt“ abzugleichen. Infradisziplinarität setzt genau an
dieser Stelle an und soll vom Scrum-Master nicht moderierend, sondern
katalysierend zur Anwendung gebracht werden. Die Scrum-Methodik erwies sich
damit für uns als eine wirksame Methodik, in den studentischen Projektpraktika
eine kontextualisierende und zugleich technisch-funktionale Arbeitsweise zu
entwickeln, welche die innere (technisch-funktionale) und äußere
(technologisch-soziale) Dimension der Problemdynamik separiert und damit die
Motivation und den Eigenanteil der Projektteilnehmer deutlich aktivieren
konnte.

Mit einer solchen Separierung von Verantwortlichkeiten lassen sich diese
beiden Ebenen der Problemdynamik zwar gut voneinander abheben, deren
dialektisches Verhältnis ist damit aber noch nicht thematisiert oder gar
entwicklungsmethodisch eingebunden.

\section*{WUMM – Widersprüche und Managementmethoden}

In der Scrum-Entwicklungsmethodik werden Widersprüche zwischen der inneren
Konstitution des Teams und den äußeren Bedingtheiten des Handelns dieses Teams
in den Scrum-Master ausgelagert und es dessen Fähigkeiten, Erfahrungen und oft
auch seiner Autorität im Unternehmen überlassen, diese Probleme zu
lösen. Damit kann das Aufzeigen von derartigen Problemen auch für eine agile
und flexible selbstgesteuerte Arbeitsweise zum Problem werden, wenn eine
solche „kreative“, aber wenig methodisch untersetzte Lösung nicht gelingt.

Um die Innovationsfähigkeit und Offenheit des Teams in agiler Weise zu
erhalten, ist es notwendig eine solche infradisziplinäre übersetzende
Problematisierung sowie deren Lösung selbst methodisch weiter zu
begleiten. Methodisch getriebenes Innovationsmangement wird hier zum
zusätzlichen Erfolgsfaktor, damit die kreativen Prozesse der Gruppe in
selbstgesteuerten Bahnen nicht ins Stocken kommen. Hierbei können
widerspruchsorientierte Innovationsmethodiken aus der TRIZ-Forschung zur
Anwendung gebracht werden.

TRIZ geht wesentlich auf den sowjetischen Erfindungsforscher Genrich
Saulowitsch Altschuller zurück und war ursprünglich der theoretische und
praktische Versuch, die Abläufe und Kontexte von technischen Erfindungen und
Innovationen aufzuklären, zu abstrahieren und für die Erfinderpraxis fruchtbar
zu machen. Altschuller hat seit Mitte der 1940er Jahre auf der Basis
systematischer Patentrecherchen TRIZ als „Theorie des Lösens von
Erfinderaufgaben“ entworfen und ein umfangreiches methodisches Instrumentarium
entwickelt, mit dem diese theoretischen Ansätze in der Arbeit von Ingenieuren
und Erfindern erfolgreich eingesetzt werden.

TRIZ ist als Methodik auf dem Gebiet der ehemaligen Sowjetunion sehr
verbreitet und hat sich mit der Auswanderungswelle nach 1991 auch in anderen
Ländern (USA, China, Südkorea, Israel) etabliert. In der DDR verbreitete sich
diese Methodik in den 1980er Jahren im Rahmen der Erfinderschulbewegung. Diese
Erfinderschulen schafften es in relativ kurzer Zeit, eine bis heute wenig
aufgearbeitete Forschungsbasis über Abläufe und Bedingungen innovativer
Prozesse zu schaffen und gleichzeitig Leitfäden und Anweisungen zu erstellen,
die zum einen diese Erfahrungen verwendeten, aber zum anderen ständig
veränderten. Entsprechend groß ist mittlerweile die Bandbreite von
systematischen Handlungsempfehlungen und strategischen Leitfaden, welche alle
nach Gegenstandsbezug stark variieren können. Dabei spielten insbesondere
ebenen-übergreifende Widerspruchskonstellationen wir die von uns weiter oben
herausgearbeiteten eine zentrale Rolle.

Die wichtigste Leistung dieser Forschung war die Herausarbeitung einer
Methodik, derartige Widersprüche zu identifizieren, deren dialektischen Gehalt
zu erkennen und auf dieser Basis geeignete Lösungsprinzipien zur Anwendung zu
bringen. Auf diese Weise kann man im gesamten Produktentwicklungszyklus
Probleme von Anfang an auf ihren Widerspruchsgehalt hin  analysieren und
Zugänge zu diesem Widersprüchen herausarbeiten.

Ein solches Herangehen erweitert die Selbststeuerungsmöglichkeiten des Teams,
indem bisher auf den Scrum-Master delegierte Problemlösebedarfe und
-kompetenzen ins Team zurückgeholt werden. Alternativ kann man die bisherige
Arbeitsteilung zwischen Team und Scrum-Master beibehalten, aber die Arbeit des
Scrum-Masters selbst methodisch genauer strukturieren.

\begin{quote}
  Das Folgende verstehe ich nicht.
\end{quote}
… wird somit nicht allein durch Übersetzungsleistungen oder infradisziplinäre
Verfahrensweise agil gehalten, sondern in sich verwandelt und zum
motivierenden selbststeuernden Motor der weiteren Arbeit im anzunehmenden
Sprintzeitraum. Derartige Widerspruchs- und Managementmethoden ermöglichen,
insbesondere in der Kombination mit agiler Scrum-Methodik, eine andere
Selbstwahrnehmung und Mobilisierung jedes einzelnen Teammitgliedes. Die
Anwendung von WUMM zeigte die erfolgreiche Umgehungsmöglichkeit eines
problematischen Haltens des Produktentwicklungszyklus auf und öffnete
zusätzliche Perspektiven durch die Verschiebung zur faktoralen
Widerspruchsanalyse. Durch die Entfernung vom Product Owner, vom Scrum Master
und vom unbedingten Lösenwollens eines Problemes konnten innovative Wege
geöffnet werden und kreative Ideen des Teams in Eigenverantwortung geweckt
werden. Wumm bietet in diesem Sinne offene Systematisierung von
Innovationsprozessen zur Selbstsystematisierung am spezifischen Produkt und
dessen Anwendungskontexten.

\section*{Empirischer Befund}

Der digitale Wandel stellt die Gesellschaft gleich vor mehrere
Herausforderungen.  Neben infrastrukturellen Erfordernissen, stellt eine
veränderte Habitusstruktur erhebliche Forderungen an eine technologische
Infrastruktur auf semantisch-technologischer Basis und einer Veränderung der
sozio-technischen Bedingungen. Globalisierung und Digitalsierung sind
Schlagworte die auf ein stärkeres Gebot der Kooperation und internationalen
Zusammenarbeit verweisen. Digitale Kompetenzen als Verstehen der technischen
Seite der Entwicklung helfen alleine nicht und brauchen die Dynamisierung und
Eigenverantwortlichkeit der Prozesse in theoretischer wir in praktischer
Hinsicht. Transkulturelle und fächerübergreifende Diskurse sind nicht mehr nur
zu erstrebende Ziele, sondern Bedingungen der Möglichkeit einer nachhaltigen
technischen und sozialen Entwicklung. Projektarbeit, welche produktspezifisch
die Anforderungen des Gegenstandes, aber auch des Kontextes verwenden muss,
kann heute nur über Methoden erreicht werden, die bisher nicht gesehene
Faktoren und Zusammenhänge instrumentalisierbar machen. Da eine
zentralistische Instrumentalisierung durch hierarchische und horizontale
Organisations- und Koordinationsformen nicht nur dem technischen Stand
zuwieder ist, sondern auch der Selbstwahrnehmung der Projektarbeiter, ist ein
anderer Work-flow und ein dementsprechendes Storytelling für die Projektarbeit
unumgänglich.

Durch Infradisziplinarität können Motivationen geschaffen werden und Grenzen
des fachspezifischen und persönlichen Hintergrundes in Gang gesetzt
werden. Durch ein gemeinsames Thematisieren und Bearbeiten von Begriffen und
Konzepten wird eine eigne Story sowohl über den Gegenstand und das zu
entwicklende Produkt erreichbar und zugleich wird eine eigene Story des Teams
möglich, welche übersetzend die eigene und gemeinsame Perspektive offen und
weiter ausbauen helfen kann. Die Selbstverantwortung kann zusätzlich durch
agile Methoden gesteigert werden und durch die Entfernung klassischer
hierarchischer Ebenen zu einer noch stärkeren innovativen Eigenleistung
geführt werden. Das Problematisieren möglicher Entwicklungshemmungen kann
durch die Verwandlung in Widerspruchsverfahren noch weiter gesteigert werden
und eine kreatives Potential des Einzelnen, als auch der Gruppe zur Folge
haben. Faktorale Analysen praktischer Widersprüche ermöglicht so die adaptive
und dennoch rekursive Verlagerung der Produktentwicklungszyklen auf eine
bewältigbare und kontextnahe Erstellung eines Produktes, welches sowohl den
Interessen des Eigentümers, als auch den Interessen der Projektarbeiter
entgegen kommt. Die Kombination von Infradisziplinarität und
Widerspruchsverfahren in agilen Methoden kommt somit nicht allein ein
akademischer Wert oder eine zivilgesellschaftlich besondere Bedeutung zu,
sondern kann als Managementmethoden die Kooperation in multilateralen
Projekten einer technologieführungserstebenden Wirtschaft Standortvorteile
sichern ohne direkte Konkurrenzverhältnisse gegen mögliche internationale
zukünftige Partner ausspielen zu müssen. Eine derartige Kombination von
Infradisziplinarität und WUMM ist eine empirisch belegte effiziente
Organisations- und Koordinierungsform und gleichzeitig eine Möglichkeit die
kreativen Potentiale von Menschen zu wecken, die mit ihrer Arbeit direkter
Teil des digitalen Wandels sind. Innovationen und Innovationsprozesse
erscheinen somit nicht allein als Bedingung der Möglichkeit für ein
erfolgreiches Projektarbeiten, sondern als Befähigung und Stärkung einer
offenen und sich globalisierenden Gesellschaft.

\end{document}
